\subsection{Visualisierung}

\subsubsection{Aufgaben}
Die wichtigste Aufgabe sämtlicher in der Anwendung des Edubot Systems verbauten Visualisierungen ist es, den Betrieb der Software auch ohne angeschlossene Hardware zu ermöglichen. Ein wichtiger Nebenaspekt der Visualisierung ist jedoch auch die Möglichkeit zu geben, bei angeschlossener Hardware die vom Roboter getätigten Verfahrbewegungen kontrollieren zu könen.
Letztere Funktion der Visualisierung kam vor allem bei der Entwicklung der Software für die Ansteuerung des Edubot Modells, sowie bei der Entwicklung der verschiedenen Interpolationsarten sehr intensiv zum Einsatz. 
\subsubsection{Allgemeines und Aufbau}
Für die Edubot Anwendung stehen im Allgemeinen zwei Arten der Visualisierung bereit, einerseits eine Maßstabsgetreue Simmulation des Edubot Modells, andererseits eine universelle, schematische Darstellung Simulation eines Roboters mit RR Kinematik. 
Die Simulation des Edubot Modells kann in den Einstellungen nach belieben ein oder ausgeschaltet werden und kann nur mit den Achsverhältnissen des Edubot Modells betrieben werden. Für diese Simulation kann nur eine 3D Ansicht gewählt werden.
Die universelle Robotersimulation ist immer vorhanden und passt sich automatisch den eingegebenen Achslängen an. Für diese Simulation gibt es sowohl eine 3D Ansicht, als auch eine zweidimensionsale Darstellung in Form einer Ansicht von oben. 

Bei der Erstellung der Visualisierungen wurde jeweils zuvor ein dreidimensionales Modell in Google SketchUp angefertigt. Dieses Modell wurde durch Google SketchUp in Form einer .obj Datei exportiert und später mithilfe von Microsoft Expression Blend konvertiert. Die einzelnen Schritte werden in den nächsten Kapiteln genauer beschrieben.
\subsubsection{Anfertigung und Vorbereitung der Modelle}
Wie bereits erwähnt wurden die 3D Modelle zuerst im Programm SketchUp angefertigt. Dies ist mithilfe der von Google zur Verfügung gestellten Software bereits nach kurzer Einarbeitungszeit möglich. 
Prinzipiell basiert die Erstellung von 3D Modellen in SketchUp auf dem Prinzip, zuerst Flächen zu zeichnen und diese dann mit einem Entsprechenden Tool zu einem Körper auseinander zu "'ziehen"'.

Das fertige Modell des Roboters wurde im nächsten Schritt als "'.obj"' Datei gespeichert. Beim "'.obj"' Dateityp handelt es sich um einen von der Firma Wavefront entwickelten offenen Dateityp zur Speicherung von 3D Modellen. Das dreidimmensionsale Objekt wird dabei in seine einzelnen Formen aufgeteilt und in Form von einzelnen Koordinatennetzen die sich als normaler Text in in der Datei finden gespeichert.

Der große Vorteil der Speicherung als "'.obj"' Datei ist die vielfältige Wiederverwendbarkeit des Modells. So ist es etwa möglich, das Modell mithilfe der Software Microsoft Expression Blend zu öffnen und für die Verwendung in WPF entsprechend zu konvertieren. Die entsprechende "'.obj"' muss hierzu lediglich auf die Arbeitsfläche des XAML Designers eines WPF Projektes gezogen werden. Microsoft Expression Blend übernimmt dann alle Vorgänge die zur Umrechnung nötig sind und bettet das 3D Modell in die XAML Datei ein. 
Sämtliche Informationen zur Geometrie des Modells werden dabei in der XAML Datei gespeichert und die einzelnen Komponenten werden jeweils als \textit{GeometryModel3D} Elemente erzeugt.
Jedes dieser Elemente enthält nun in Form der Koordinatennetze eine einzelnes Objekt des 3D Modells. Um die einzelnen Objekte, bei denen es sich um um minimale Einzelteile wie beispielsweise eine Einzelne Motrwelle handelt, später nicht alle Einzeln im Programmcode ansprechen zu müssen, wurden Objekte bei der Erstellung des Modells zu Komponenten zusammengefasst. Diese Komponenten können beispielsweise eine gesamte achse mit Gelenk oder ähnliches darstellen und sind im XAML Dokument als \textit{ModelVisual3D}, welches seinerseits mehrere \textit{GeometryModel3d} Elemente enthält, definiert.
Als Übergeordnetes Element für das gesamte 3D Modell dient ein \textit{ViewPort3d} Modell dass die einzelnen Komponenten Enthält und zusätzlich über ein \textit{PerspectiveCamera} Element den Blickwinkel und verschiedene Beleuchtungsoptionen definiert.

Das eben beschriebene \textit{ViewPort3d} Überelement kann nun aus der, durch Expression Blend erstellten, XAML Datei kopiert und in eine beliebige XAML Datei in einem Visual Studio WPF Projekt eingefügt werden. Im Fall der Edubot Anwendung wurde die Visualisierung als UserControll programmiert um das einfache Einfügen an beliebigen Punkten zu ermöglichen. Aus diesem Grund wurde das \textit{Viewport3d} Objekt in XAML Datei des UserControlls eingefügt.
\subsection{Programmierung der Animation}


