\subsection{Google Docs}
\subsubsection{Allgemein}
Unter dem Namen "'Google Docs"' stellt der Internetdienstleister Google Inc. ein webbasiertes Office Paket zur Verfügung. Google Docs unterstützt zahlreiche Dateiformate und bietet eigene Formate die für die Onlineverarbeitung optimiert sind an. Jeder angemeldete Nutzer hat für die Verwendung des Office Pakets etwa 1 GB Speicherplatz zur Verfügung und kann alle seine Dokumente online Speichern. 
Gespeicherte Dokumente können anderen Nutzern zugänglich gemacht und in sogenannten Sammlungen, die denselben Zweck erfüllen wie Ordner, organisiert werden.

Für die Bearbeitung der Dokumente stehen verschiedene Editoren zur Verfügung, deren Aufzählung hier nicht sinnvoll wäre, da sich sowohl ihre Bezeichnungen und als auch ihre Anzahl stetig verändern.
Eine sehr wichtige Funktion von Google Docs ist die in einigen Editoren, so auch im Texteditor, vorhandene Möglichkeit Dokumente gleichzeitig zu bearbeiten und in Echtzeit alle durch andere Benutzer getätigten Änderungen zu verfolgen.

Kurz vor Abschluss dieses Projektes wurde von Google offiziell bekannt gegeben, dass Google Docs künftig unter dem Namen "'Google Drive"' betrieben werden soll und neben einem erweitertem Speicherplatzangebot auch bessere Integration in das Dateisystem des Computers bieten wird.\footcite[vgl.][]{googledocs}
\subsubsection{Einsatz im Projekt}
Google Docs kam im Verlauf dieses Projekts, mit Ausnahme dieser schriftlichen Ausarbeitung, überall dort zum Einsatz, wo Dokumente anzufertigen waren, Grafiken erstellt wurden oder Ideensammlungen entstanden. Durch die Möglichkeit gleichzeitig und in Echtzeit am selben Dokument zu arbeiten war eine sehr produktive Arbeitsweise möglich und vor allem die Zusammenarbeit wurde erleichtert.  
\subsubsection{Alternativen}
Im Internet gibt es zahlreiche Alternativen zum Angebot von Google, zu erwähnen sind an dieser Stelle vor allem die Anwendung "'Buzzworld"' von Adobe, OpenGoo und der Webdienst Zoho. Im Vorfeld dieses Projekts wurde jedoch keine dieser Alternativen näher in Betracht gezogen, da wir in der Vergangenheit mit der Verwendung von Google Docs sehr gute Erfahrungen machen konnten und zusätzlich unsere gesamte Dokumentenverwaltung auch außerhalb dieses Projekts auf Google Docs basiert. Ein zusätzliches Werkzeug hätte die Verwaltung aller persönlichen Dokumente wesentlich unübersichtlicher gemacht.