
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{Abstract}

\section*{Abstract}
This diploma thesis is part of the project \textit{SmartBow}, a Product of the company \textit{MKW electronics}. The main aim of \textit{SmartBow} is to simplify the daily tasks of a farm. Especially the management of animals and their symptoms and medications. The employees of \textit{MKWe} had already implemented a Desktop-Client with the specific functions and a Server to store the provided information. The main task of this thesis was to create an Android Application, which provides the same functions as the Desktop-Client. Because of the agile software development of the company, the main goals were close collaboration with the employees of MKWe and easy expandable and understandable code.


\section*{Kurzfassung}
Diese Diplomarbeit ist ein Bestandteil des Projektes \textit{SmartBow} des Unternehmens \textit{MKW electronics}. Die Aufgabe von \textit{SmartBow} ist es die täglich anfallenden Tätigkeiten in einem Landwirtschaftsbetrieb zu vereinfachen. Besonders wert gelegt wird dabei auf die Verwaltung von Tieren und deren Symptomen und Medikationen. Von den Mitarbeitern der Firma \textit{MKWe} wurde schon im Vorfeld ein Desktop-Client, mit den entprechenden Funktionen, sowie ein zentraler Server, der die Daten verwaltet, programmiert. Die konkrete Aufgabe dieser Arbeit war es eine Android Applikation zu erstellen, die dieselben Funktionen besitzt wie der Desktop-Client. Aufgrund des agilen Softwareentwicklungsvorganges des Unternehmens war enge Zusammenarbeit vorrausgesetzt und einfach erweiterbarer und verständlicher Code ein Hauptziel.


%
% EoF
%